大陸兩異見者入台「沐浴到自由陽光」

2019年02月01日

大陸兩異見者入台「沐浴到自由陽光」

大陸異見人士劉興聯（右）和顏克芬，昨日凌晨抵達桃園機場入境。

大陸異見人士顏克芬（又名顏伯鈞）及劉興聯去年9月，逃至台灣尋求政治庇護，滯留桃園機場管制區125天，至昨日凌晨才以專業交流名義入境。踏入台灣土地第一天，64歲的劉興聯形容自己精神煥發，「呼吸新鮮的空氣，沐浴到自由陽光，心情也非常激動」，而且不怕任何人的監控。但身處大陸的子女仍不知此消息，「不敢跟他們聯繫，怕連累他們」。

不敢跟大陸子女聯絡

兩人被接往友人預先安排的住處，昨天在外逛了一整天，熟悉周邊路況，兼辦好電話卡。劉興聯形容自己精神煥發，「感受民主自由的狀況，是一樣非常美妙的事情」。

劉興聯身處大陸的子女仍不知此消息，彼此超過半年沒聯絡，「不敢跟他們聯繫，怕連累他們，我聯繫他們也會被迫害，在機場的事他們也不知道」。被問到農曆新年怎樣過及未來打算，劉興聯說，對台灣一點也不熟悉，目前要先了解一下，「還是先快快樂樂地了解一下台灣過年的習俗」。43歲的顏克芬則指，身體在恢復的階段，對於未來打算要再「盤算盤算」。

台陸委會指，兩人最多可在台逗留兩個月。內政部則指，基於人道考慮，內政部、移民署及陸委會盡力提供協助，但現行法例針對政治庇護未有具體準則，需多方協調與程序申請，所以才要四個月來解決。

劉興聯是「中國人權觀察」發起人之一，多次被大陸當局抓捕。顏克芬則在2012年參與北京的公盟組織，推動新公民運動，其後因公盟遭鎮壓而四處逃亡。

■記者沈燕媚

上一則
上一則
社運人士：私人開發土地制度不公義

下一則
下一則
在囚新疆學者獲提名諾貝爾和平獎